<?xml version="1.0"?>
<projets>
    <projet_info id="AIRS_CAMPRA">
        <nom_projet>CAMPRA, André (airs imprimés RASB)</nom_projet>
        <descr_projet>
            <p>Ce catalogue répertorie les œuvres vocales et instrumentales attribuées et attribuables à André Campra, contenues dans les <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> publiés par les Ballard de 1695 à 1724. Les notices qu’il contient (77 œuvres réparties dans 58 recueils) ont vocation à être intégrées ultérieurement dans le catalogue numérique général des œuvres d’André Campra, en cours d’élaboration au Centre de Musique Baroque de Versailles. La numérotation du catalogue est donc provisoire. Elle privilégie une approche chronologique du corpus étudié et lui est spécifique. La référence des notices « œuvres » est composée des initiales d’André Campra suivies de l’abréviation du titre du recueil, de l’année et du mois de parution (AC.RASB aaaa.mm). Si éventuellement plusieurs airs sont présents dans un même recueil, un chiffre est ajouté à la référence entre parenthèses par ordre d’apparition dans la publication. Afin d’éviter toute confusion avec la numérotation des notices « œuvres », la référence des notices « recueils » est provisoirement construite sur le modèle suivant : RECUEIL.xx (numérotation de 01 à 58). Chaque notice « œuvres » est reliée informatiquement à la notice « recueils » lui correspondant. Pour permettre une meilleure appréhension de ce corpus, le lecteur trouvera à sa disposition plusieurs outils de recherche contenus dans le cahier Philidor n° 37. Ce dernier comprend une étude, <i>La contribution d’André Campra aux « Recueils d’airs sérieux et à boire » publiés par les Ballard de 1695 à 1724</i>, mettant en perspective le fruit de nos recherches ; une table de concordance ; plusieurs index (auteur(s), effectif…) renvoyant aux notices « œuvres » et « recueils » du catalogue en ligne.</p>
            <p>Ce travail, entrepris au cours de l’année 2006-2007 pour l'obtention du diplôme de Master 2 à l’université de Paris IV-Sorbonne, puis revu, enrichi et mis aux normes PHILIDOR en 2007-2008, a été principalement axé sur l’identification et l’attribution de sources musicales. Il a nécessité la mise en place d’un protocole de recherche rigoureux.</p>

            <h3>Première étape : identification et localisation des sources principales</h3>
            <p>Nous avons procédé en premier lieu à une consultation des deux volumes du <i>RISM</i> (1)  consacrés aux recueils collectifs imprimés. Les informations recueillies ont ensuite été confrontées à celles contenues dans les fichiers « papier » de la Bibliothèque nationale de France. Il nous a semblé utile, à ce stade de la recherche, de situer les airs contenus dans les recueils par rapport à l’œuvre d’André Campra. Nous avons donc tenté d’élaborer un tableau chronologique mettant en regard la contribution d’André Campra contenue dans les <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> avec son œuvre profane, notamment ses œuvres lyriques (création, reprises, nom des entrées, changements…). Pour ce faire, nous avons pris comme point de départ l’article de James Richard Anthony contenu dans <i>The New Grove Dictionary of Music and Musicians</i> (2), qui propose un essai de catalogue et avons enrichi notre tableau grâce aux nombreux ouvrages anciens numérisés et consultables librement sur le site du Calendrier Électronique des Spectacles sous l’Ancien Régime (3) (dictionnaires de Parfaict, Léris, Laporte… avec index alphabétique). Ce tableau élaboré, nous avons vérifié que les résultats du dépouillement des fichiers de la Bibliothèque nationale correspondaient au contenu des recueils en procédant à une consultation page après page de la totalité des <i>Recueils d’airs sérieux et à boire disponibles</i> (4).</p>
            <p>À l’issue de cette première investigation, dix-sept airs pouvaient être attribués à André Campra, treize airs à Campra le Cadet. À ces trente œuvres s’ajoutèrent dix pièces attribuables de manière possible à André Campra par déduction (présence dans la source d’une référence explicite à une œuvre lyrique de Campra mais sans mention de nom).</p>

            <h3>Deuxième étape : saisie des incipits musicaux et littéraires</h3>
            <p>Si la chronologie des œuvres de Campra se devait d’être prise en considération, il convenait également de mettre en perspective les airs avec la biographie de l’auteur afin d’affiner notre stratégie de recherche. Nous savions que Campra était arrivé à Paris autour de 1694, et avait occupé jusqu’en 1700 des fonctions ecclésiastiques qui semble-t-il lui interdisaient la composition d’œuvres profanes bachiques, galantes ou lyriques. S’il s’était fait connaître par ses motets (1695, première publication de l’auteur), on pouvait supposer, comme le laissaient entrevoir les descriptions de parodies sur des airs de <i>L’Europe galante</i> dans les articles de Lionel de La Laurencie et de James R. Anthony, qu’il avait certainement contribué mais de manière anonyme, aux <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> des Ballard au commencement de la collection, et peut-être même dès 1695. Il a donc été décidé de saisir les incipits littéraires et musicaux des ouvrages que nous avions préalablement identifiés mais aussi de tous les airs anonymes présents dans les recueils. Notre objectif était alors de constituer un vaste réservoir d’œuvres non identifiées que nous pourrions croiser avec les ouvrages d’André Campra. Parmi la masse considérable d’airs anonymes il était nécessaire d’opérer une discrimination : furent saisis les airs sans indication d’auteur (non identifiés), les airs qui contenaient des initiales compatibles avec celles de notre compositeur (M. C., Monsieur C., Monsieur C.L.C.) et les diverses mentions utilisant des sigles (M. ******, M. …).</p>
            <p>Au terme de cette campagne, le total des incipit musicaux et littéraires des œuvres anonymes saisis dans les <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> de 1695 à 1724 s’élevait au nombre de 670.</p>

            <h3>Les croisements de sources</h3>
            <p>Nous avions initialement pour projet, de procéder à des croisements tant musicaux que littéraires par comparaison d’incipit. Face à l’immensité de la tâche qui s’annonçait, nous avons finalement préféré mettre l’accent sur la recherche des sources musicales au détriment des sources littéraires, en gardant à l’esprit qu’une telle démarche devait toutefois être envisagée par la suite (5). Il a donc été décidé dans un premier temps, de croiser les sources contenues dans les <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> avec les œuvres d’André Campra comprises entre 1695 et 1724 (limites chronologiques des recueils). Pour ce faire, nous avons dressé une liste de ses ouvrages (6), en prenant en compte toutes les partitions manuscrites et imprimées, ainsi que les livrets quand ils étaient la seule trace qui restait d’une œuvre. L’élaboration de cette liste a été grandement facilitée par la consultation de l’article « André Campra » contenu dans le <i>Grove</i> cité ci-dessus et par la sollicitation de divers outils, en particulier :</p>

            <ul>
                <li>Le RISM</li>
                <li>Le Catalogue de la musique imprimée avant 1800 conservée dans les bibliothèques publiques de Paris, par François Lesure (Paris, Bibliothèque Nationale, 1981)</li>
                <li>Les fichiers « papier » de la Bibliothèque Nationale (Pc, Pn clos)</li>
                <li>Les catalogues (complexes !) des ouvrages contenus à la bibliothèque de l’Arsenal, qui ont permis la redécouverte de la partition de l’idylle Les Muses rassemblées par l’Amour (7)</li>
                <li>Le catalogue BN opale plus accessible par Internet (8), la lettre C est désormais disponible)</li>
                <li>Le Catalogue Collectif de France (CCFR, collections contenues dans une partie des bibliothèques publiques françaises) accessible par Internet (9)</li>
                <li>La base de données PHILIDOR-œuvres, accessible par internet. Par ailleurs, la bibliothèque du Centre de Musique Baroque de Versailles est très riche et possède notamment des reproductions de manuscrits appartenant à des collections particulières ou à des bibliothèques étrangères que l’on ne trouve pas ailleurs.</li>
            </ul>

            <p>Dans un second temps, nous avons procédé à des croisements musicaux avec des recueils collectifs de la fin du XVIIe siècle et de la première moitié du XVIIIe siècle, imprimés, gravés et manuscrits, français et étrangers (notamment les publications hollandaises). Ces croisements devaient permettre à la fois de recenser les différentes sources d’un même air mais aussi d’en découvrir de nouveaux. La recherche des sources manuscrites, en grande partie empirique, a été facilitée par la consultation de plusieurs catalogues contenant un index avec les incipits littéraires et parfois musicaux des airs (10), par la consultation de la bibliographie spécialisée de l’ouvrage d’Anne-Madeleine Goulet proposant une liste de manuscrits (11), mais aussi par la lecture du carnet de cote Y de la Bibliothèque Nationale. Nous avons cependant rapidement été confronté au problème de la surabondance des sources. En effet, le département de la musique de la Bibliothèque Nationale possède une riche collection de recueils de chansons et autres airs qu’il semblait vain d’espérer consulter en totalité compte tenu du temps qui nous était imparti. Comment établir des priorités dans la consultation de ces sources alors que bien peu d’entre elles avaient été décrites et collationnées ? La parution du premier tome du catalogue thématique des œuvres de Rameau, réalisé sous la direction de Sylvie Bouissou et Denis Herlin (12), qui contient les références et la description de plusieurs dizaines de sources manuscrites, nous a convaincu qu’il valait mieux mettre un terme, du moins provisoirement, à cette recherche qui s’annonçait sans fin.</p>

            <p>Cette démarche de croisements de sources musicales, a mobilisé beaucoup de temps et d’énergie, mais elle s’est révélée fructueuse car vingt et un airs ont pu être attribués de façon certaine à André Campra. À l’issue de l’ensemble du travail d’identification de sources et de réflexion sur les niveaux d’attribution, soixante et une œuvres ont été attribuées à André Campra. Ces pièces, ajoutées aux seize airs d’André Campra que contiennent les <i>Recueils d’airs sérieux et à boire</i> forment désormais un ensemble de soixante-dix-sept œuvres :</p>

            <table>
                <tr>
                    <td>CAMPRA, André</td><td>16</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>CAMPRA, André [attr.]</td><td>21</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>CAMPRA, André [attr. probable]</td><td>18</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>CAMPRA, André [attr. possible]</td><td>21</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>CAMPRA, André [attr. douteuse]</td><td>01</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>Total</td><td>77</td>
                </tr>
            </table>

            <h3>Remerciements</h3>

            <p>Que soient remerciées en première intention Madame Catherine Cessac, directrice de l’Atelier d’études du Centre de Musique Baroque de Versailles, qui a relu attentivement ce travail et autorisé sa publication électronique ; Madame Raphaëlle Legrand, professeure des universités (Paris IV-Sorbonne), qui m’a fait l’honneur d’accepter de diriger mes travaux. J’exprime d’autre part toute ma gratitude envers Anne-Madeleine Goulet, chargée de recherche (CNRS) au Centre de Musique Baroque de Versailles, pour ses nombreux conseils et encouragements.</p>
            <p>Je remercie également toute l’équipe de l’Atelier d’études du Centre de Musique Baroque de Versailles et en particulier :</p>
            <p>Jean Duron, ancien directeur de l’Atelier d’études et Christophe Doînel, administrateur, qui ont accepté ma collaboration et m’ont permis de travailler dans d’excellentes conditions matérielles, en autorisant notamment l’acquisition par le Centre d’un nombre très important de sources musicales qui étaient indispensables au bon déroulement de mes travaux,</p>
            <p>Jérémy Crublet, administrateur des ressources numériques PHILIDOR, pour son assistance logistique de tous les instants,</p>
            <p>Viviane Niaux, bibliothécaire, pour sa grande disponibilité, ses précieux conseils et ses encouragements,</p>
            <p>Christian Sassier, chargé de la numérisation, pour l’excellente qualité des images contenues dans le catalogue,</p>
            <p>Nathalie Berton, Barbara Nestola et Benoît Michel pour leur aide apportée dans la conception du catalogue et les échanges qui ont nourri ma réflexion,</p>
            <p>Sylvie Lonchampt pour son aide précieuse apportée dans l’élaboration de la bibliographie,</p>
            <p>Agnès Delalondre, chargée de la gravure pour la qualité de son travail et sa disponibilité,</p>
            <p>Claire Picaut qui travaille sur les  recueils des <i>Nouvelles poésies morales</i>, avec qui j’ai beaucoup échangé,</p>
            <p>Et tous ceux qui, au cours de mes passages à Versailles, m’ont témoigné de la sympathie.</p>
            <p>Enfin, que soient remerciés tous les personnels de la Bibliothèque Nationale de France, en particulier les magasiniers, que j’ai particulièrement sollicités au cours de mes recherches.</p>

            <p>Jean-Philippe Goujon</p>

            <p>Notes :</p>

            <p>(1) <i>Répertoire International des sources musicales, Recueils imprimés, XVIe-XVIIe siècles</i>, München-Duisbourg, G. Henle Verlag, 1960 ; <i>Répertoire International des sources musicales, Recueils imprimés, XVIIIe siècle</i>, München-Duisbourg, G. Henle Verlag, 1964.</p>
            <p>(2) « Campra, André », <i>The New Grove Dictionary of Music and Musicians</i>, seconde édition, London, Macmillan Publishers Limited, 2001, p. 662-666.</p>
            <p>(3) www.cesar.org.uk/ [consulté le 25 janvier 2009].</p>
            <p>(4) Soit : 1695-1721 (F-Pn/ Vm7 528-554) ; 1722.01 (F-Pn/ Vm7 555) ; 1722.06 (F-Pn/ Vm7 556) ; 1722.07 (F-Pa/ M 776) ; 1722.10 (F-Pn/ Vm Coirault 379, non référencé par le RISM) ; 1724 (F-Pn/ Vm7 557).</p>
            <p>(5) Quatre airs sur les soixante-dix-sept références de ce catalogue ont toutefois été attribués à des poètes.</p>
            <p>(6) Nous n’avons pas retenu pour les croisements les ouvrages religieux.</p>
            <p>(7) <i>Les Muses rassemblées par L’Amour Idille mise en musique par Mr Campra</i>, manuscrit in 4° oblong, 158 p., F-Pa/ M. 943.</p>
            <p>(8) <a href="http://catalogue.bnf.fr">http://catalogue.bnf.fr</a>, [consulté le 25 janvier 2009].</p>
            <p>(9) <a href="http://ccfr.bnf.fr/">http://ccfr.bnf.fr/</a>, [consulté le 25 janvier 2009].</p>
            <p>(10) Jules Écorcheville, <i>Catalogue du fonds de musique ancienne de la bibliothèque nationale</i>, Paris, Terquem et Cie, 1912, 8 vol. ; Denis Herlin, <i>Catalogue du fonds musical de la bibliothèque de Versailles</i>, Paris, Société française de musicologie, Klincsieck, 1995 ; Lionel de La Laurencie, Amédée Gastoué, <i>Catalogue des livres de musique, manuscrits et imprimés</i>, de la bibliothèque de l’Arsenal, Paris, Droz, 1936.</p>
            <p>(11) Anne-Madeleine Goulet, <i>Poésie, musique et sociabilité au XVIIe siècle : les « Livres d'airs de différents auteurs » publiés chez Ballard de 1658 à 1694</i>, Paris, H. Champion, 2004.</p>
            <p>(12) Sylvie Bouissou, Denis Herlin, <i>Jean-Philippe Rameau, catalogue thématique des œuvres musicales. Tome 1 : musique instrumentale, musique vocale religieuse et profane</i>, Paris, CNRS Éditions et Éditions de la BnF, 2007.</p>
        </descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="BEMBO">
        <nom_projet>BEMBO, Antonia</nom_projet>
        <descr_projet>
            <h3>L'italiana in Parigi</h3>
            <p>L'approccio alla musica italiana composta da autori che viaggiarono, soggiornarono per brevi periodi o vissero in Francia tra Sei e Settecento ci obbliga a prendere in considerazione l'influenza che lo stile musicale del paese ospite esercita sul musicista ospitato. Il caso della compositrice d'origine veneziana Antonia Bembo (1640 ca-1720 ca) è di particolare interesse per la nostra indagine: arrivata in Francia verso la metà degli anni Settanta del Seicento, vi restò fino alla morte (1).</p>
            <p>La sua produzione, per la scelta ed il trattamento dei diversi generi che la compongono, si situa costantemente a cavallo tra le due culture musicali di cui era impregnata: da un lato quella italiana, grazie alla formazione intrapresa a Venezia sotto l'egida di Francesco Cavalli; dall'altro la francese, dovuta al lungo soggiorno a Parigi negli anni cruciali della definizione di uno stile 'nazionale' ad opera di Lully e dei suoi successori.</p>
            <p>Il singolare percorso che Bembo offre al nostro sguardo ci è stato tramandato dall'autrice stessa, attraverso i manoscritti autografi che contengono le sue partiture. Sei volumi, oggi conservati alla Bibliothèque Nationale di Parigi, rivelano l'immagine di una compositrice a suo agio con diversi generi: arie, cantate e serenate italiane, saggi di petit motet, salmi, un'opera su libretto italiano ma con inconfondibili tratti stilistici francesi.</p>
            <p>Il contenuto dei volumi è schematizzato nella tavola che segue:</p>
            <ul>
                <li>F-Pn/ Rés Vm4 9-10 (2 vol.)<br/>Ercole Amante</li>

                <li>F-Pn/ Rés Vm1 112-113<br/>Te Deum e Divertimento per la nascita del duca di Bretagna</li>

                <li>F-Pn/ Rés Vm1 114-115<br/>Te Deum accompagnato d'un Exaudiat</li>

                <li>F-Pn/ Rés Vm1 116<br/>Les Sept Psaumes de David</li>

                <li>F-Pn/ Rés Vm1 117<br/>Produzioni armoniche</li>
            </ul>

            <p><strong>Notes :</strong></p>

            <p>(1) La biografia e l'opera di questa compositrice sono state ampiamente documentate da Claire Anne Fontijn, <i>Desperate Measures: The Life and Music of Antonia Padoani Bembo</i>, Oxford University Press, 2006.</p>
        </descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="BERNIER">
        <nom_projet>BERNIER, Nicolas</nom_projet>
        <descr_projet>
        <p>Le catalogue de l'œuvre de Nicolas Bernier fait l'objet d'une mise en ligne progressive, corpus par corpus, ce qui induit une numérotation " ouverte " de manière à pouvoir traiter les différents genres les uns après les autres. Pour ce faire, nous utilisons le sigle du compositeur (NsB) suivi d'une lettre pour désigner le corpus et enfin un numéro pour indiquer le rang de chaque œuvre. Les œuvres de Bernier n'étant pas datées, il a été impossible de proposer un classement chronologique ; nous avons donc adopté un classement alphabétique basé sur les incipit textuels pour les petits motets et sur les titres pour les cantates.</p>
            <p>
            NsB A.01 Beatus vir qui timet <br />
            NsB A.02 Benedic anima mea… Domine Deus <br />
            NsB A.03 Cantate Domino canticum novum quia mirabilia <br />
            NsB A.04 Confitebor tibi Domine… in consilio <br />
            NsB A.05 Credidi propter <br />
            NsB A.06 Cum invocarem exaudivit me <br />
            NsB A.07 Deus noster refugium <br />
            NsB A.08 Domine quid multiplicati <br />
            NsB A.09 Exultate justi <br />
            NsB A.10 Inclina caelos tuos Domine <br />
            NsB A.11 Judica me Deus <br />
            NsB A.12 Lauda anima mea Dominum <br />
            NsB A.13 Lauda Jerusalem Dominum <br />
            NsB A.14 Laudate Dominum quoniam bonus <br />
            NsB A.15 Miserere mei Deus miserere <br />
            NsB A.16 Regina caeli laetare <br />
            NsB A.17 Te Deum laudamus <br />NsB A.18 Venite exultemus… Deo salutari</p>
            <h3>NSB B MUSIQUE POUR CHŒUR</h3>
            <h3>NSB C PETITS MOTETS</h3>
            <p>
            NsB C.01 Accurite fideles animae <br />
            NsB C.02 Ad dapes salutis venite <br />
            NsB C.03 Alma redemptoris mater <br />
            NsB C.04 Amo te Deus meus <br />
            NsB C.05 Animae fortunatae amando <br />
            NsB C.06 Ave regina caelorum <br />
            NsB C.07 Ave verum corpus <br />
            NsB C.08 Beati omnes qui timent Dominum <br />
            NsB C.09 Benedicam Dominum omni tempore <br />
            NsB C.10 Benedictus qui venit <br />
            NsB C.11 Cantate Domino canticum novum laus <br />
            NsB C.12 Cantemus Domino canticum laudis <br />
            NsB C.13 Congratulamini congaudete consolamini <br />
            NsB C.14 Congratulamini mihi omnes… altissimo <br />
            NsB C.15 Deus in adjutorium <br />
            NsB C.16 Deus misereatur nostri <br />
            NsB C.17 Domine salvum fac regem <br />
            NsB C.18 Ecce nunc benedicite <br />
            NsB C.19 Ecce quam bonum <br />
            NsB C.20 Exaltare Domine in virtute tua <br />
            NsB C.21 Exultent superi laetentur homines <br />
            NsB C.22 Haec dies quam fecit <br />
            NsB C.23 In te Domine speravi <br />
            NsB C.24 Intonuit de caelo Dominus <br />
            NsB C.25 Jubilate Deo omnis… servite <br />
            NsB C.26 Judica me Deus et discerne <br />
            NsB C.27 Laetare desertum exulta <br />
            NsB C.28 Laudate Dominum quoniam bonus <br />
            NsB C.29 Memorare o piissima virgo <br />
            NsB C.30 Nunc dimittis servum tuum Domine <br />
            NsB C.31 O amor o gaudium o pretiosum <br />
            NsB C.32 O decus virginum o amor <br />
            NsB C.33 O dulcissime Jesu sanctorum <br />
            NsB C.34 O sacrum convivium <br />
            NsB C.35 O salutaris hostia quae caeli <br />
            NsB C.36 O triumphantis Jerusalem civitas <br />
            NsB C.37 Omnes gentes… jubilate Deo <br />
            NsB C.38 Ornate aras ornate angeli <br />
            NsB C.39 Quam dilecta tabernacula tua <br />
            NsB C.40 Regina caeli laetare <br />
            NsB C.41 Resonate organa intonate cantica<br />
            NsB C.42 Respice benignissime Jesu <br />
            NsB C.43 Respice in me divina mater <br />
            NsB C.44 Salve regina mater <br />
            NsB C.45 Sicut cervus desiderat <br />
            NsB C.46 Stella bella quae incaelo splendetis <br />
            NsB C.47 Surge illuminare Jerusalem <br />
            NsB C.48 Surge propera soror <br />
            NsB C.49 Toto caelo quid stellae <br />
            NsB C.50 Veni creator spiritus mentes <br />
            NsB C.51 Venite exultemus Domino</p>
            <h3>NSB D LEÇONS DE TÉNÈBRES</h3>
            <p>
            NsB D.01 Leçon de ténèbres, I. 1 <br />
            NsB D.02 Leçon de ténèbres, I. 2 <br />
            NsB D.03 Leçon de ténèbres, I. 3 <br />
            NsB D.04 Leçon de ténèbres, II. 1 <br />
            NsB D.05 Leçon de ténèbres, II. 2 <br />
            NsB D.06 Leçon de ténèbres, II. 3 <br />
            NsB D.07 Leçon de ténèbres, III. 1 <br />
            NsB D.08 Leçon de ténèbres, III. 2 <br />NsB D.09 Leçon de ténèbres, III. 3</p>
            <h3>NSB E PLAIN CHANT</h3>
            <h3>NSB F CANTATES</h3>
            <p>
            NsB F.01 Diane <br />
            NsB F.02 Le café <br />
            NsB F.03 Vénus <br />
            NsB F.04 L'Hymen <br />
            NsB F.05 Bacchus <br />
            NsB F.06 Iris <br />
            NsB F.07 Les Forges de Lemnos <br />
            NsB F.08 L'Amour aveuglé <br />
            NsB F.09 Sapho <br />
            NsB F.10 Les Songes <br />
            NsB F.11 Calypso <br />
            NsB F.12 Les Jardins de Sceaux <br />
            NsB F.13 Le Triomphe de l'Amour <br />
            NsB F.14 Le Charme de la voix <br />
            NsB F.15 La Longue nuit <br />
            NsB F.16 L'Inconstance <br />
            NsB F.17 Vénus et Adonis <br />
            NsB F.18 Calysto <br />
            NsB F.19 L'Inconstant fidèle <br />
            NsB F.20 L'Enlèvement de Proserpine <br />
            NsB F.21 Diane et Endymion <br />
            NsB F.22 Apollon, la Nuit et Comus <br />
            NsB F.23 Vertume et Pomone <br />
            NsB F.24 Cybèle <br />
            NsB F.25 Hippolyte et Aricie <br />
            NsB F.26 Les Zéphyrs <br />
            NsB F.27 Aminte et Lucrine <br />
            NsB F.28 L'Absence <br />
            NsB F.29 L'Amour vainqueur <br />
            NsB F.30 Jupiter et Europe <br />
            NsB F.31 Le Triomphe de Psyché <br />
            NsB F.32 Médée <br />
            NsB F.33 La Vengeance de l'Amour <br />
            NsB F.34 Protée <br />
            NsB F.35 Les Nymphes de Diane <br />
            NsB F.36 L'Amant trompé <br />
            NsB F.37 L'Amour sans espérance <br />
            NsB F.38 L'Aurore <br />
            NsB F.39 Le Portrait d'Uranie <br />
            NsB F.40 Minerve et les hibous</p>
            <p><strong>Nathalle Berton</strong></p>
        </descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="BLAMONT">
        <nom_projet>COLIN DE BLAMONT, François</nom_projet>
        <descr_projet>
        <h3>Repères biographiques</h3>
        <p>François Colin, né le 22 novembre 1690 à Versailles, est le premier fils de Jeanne Colette et de Nicolas Colin, Ordinaire de la Musique du Roi. Il étudie la musique avec son père et, vers 1707, participe aux concerts donnés par la duchesse du Maine. En 1709, il entre au service de la Cour, d'abord comme haute-contre des chœurs de la Chapelle, puis comme taille à la Chambre.</p>
        <p>En 1719, François Colin obtient de Jean-Baptiste de Lully fils sa charge de Surintendant de la Musique de la Chambre en survivance. Dès cette date, il s'attache à remplir les devoirs de sa nouvelle fonction. En juillet 1723, Colin de Blamont donne à l'Académie royale de Musique Les Fêtes grecques et romaines, ballet héroïque sur un poème de Louis Fuzelier, qui restera son chef-d'œuvre. Quelques mois auparavant, le Surintendant avait déjà fait paraître son Premier Livre de Cantates françaises qui sera suivi de deux autres recueils édités en 1729. Les premières années du règne de Louis XV sont marquées par une succession d'événements auxquels le Surintendant participe activement : il donne ainsi Le Retour des Dieux sur la Terre pour le mariage du Roi (1725), Les Présents des Dieux pour la naissance de Mesdames de France (1727), Le Caprice d'Erato et Le Ballet du Parnasse à l'occasion de celle du Dauphin (1729). À la mort de Lalande en 1726, Colin de Blamont et Destouches se partagent le poste de Maître de la Musique de la Chambre ayant en charge l'éducation des Pages. Ils ont également la responsabilité des Concerts de la reine Marie Leczinska. En 1731, Colin de Blamont donne à l'Académie royale de Musique la pastorale héroïque Endymion sur un texte de Pellegrin et, en 1738, le ballet héroïque Les Caractères de l'Amour, d'après plusieurs poètes anciens et modernes.</p>
        <p>À partir de 1744, le vieux maître abandonne partiellement ses charges au profit de François Francœur et Bernard de Bury. En 1745, le mariage du Dauphin est l'occasion de grandes réjouissances auxquelles Colin de Blamont contribue avec sa tragédie lyrique Jupiter Vainqueur des Titans. De 1748 à 1750, le Surintendant participe aux représentations organisées par la marquise de Pompadour sur son Théâtre des Petits-Appartements : il y fait donner son dernier ouvrage, Les Fêtes de Thétis, en collaboration avec Bernard de Bury. La mauvaise santé du Surintendant l'oblige à s'éloigner de la Cour. C'est alors qu'il prend la plume pour participer aux débats de la Querelle des Bouffons à travers son Essai sur les Goûts ancien et moderne de la Musique française relativement aux Paroles d'Opéra. En reconnaissance de ses services, Louis XV lui accorde successivement des lettres de noblesse (décembre 1750) et le cordon de l'ordre de Saint-Michel (avril 1751). Il meurt à Versailles le 14 février 1760.</p>
        <h3>Notes stylistiques</h3>
        <p>L'œuvre musicale de Colin de Blamont est symptomatique de l'évolution esthétique de la première moitié du règne de Louis XV. Le compositeur fait partie de ces " continuateurs " de Lully devenus " contemporains " du grand Rameau : Mouret, Leclair, Blanchard, Madin, Francœur, Rebel, Mondonville ou Royer… une génération de musiciens encore mal connus et sur lesquels peu de travaux musicologiques ont été menés.</p>
        <p>Élevés dans le goût du Grand Siècle, tous œuvrèrent à imaginer de nouvelles voies d'évolution possibles du style musical français. L'essor de la danse, la naissance du concert public, l'art de l'" orchestration ", l'invention d'une virtuosité vocale et instrumentale modernes furent autant de pistes que chacun explora selon sa propre sensibilité et son savoir-faire.</p>
        <p>De par son statut à la Cour, Colin de Blamont signa des musiques qui se devaient de porter le flambeau d'une " école versaillaise " dont il ne sera qu'un maillon, entre son maître Lalande (mort en 1726) et son disciple et successeur Bury (mort en 1785). Le respect de la tradition et le poids du protocole apparaissent comme deux composantes essentielles du régime monarchique : aussi, toute la première partie du règne de Louis XV fut-elle marquée par le souvenir du Grand Siècle de Louis XIV, imposant aux artistes officiels de combiner leur talent à un style volontairement passéiste. L'avancée en âge de Louis XV et sa progressive affirmation personnelle libérèrent la création de ce carcan, jusqu'au plein épanouissement du " style Louis XV " au milieu des années 1740. Pour Colin de Blamont, la révélation parallèle du génie de Rameau ouvrit de nouvelles perspectives, sensibles dès le lendemain de la création d'<i>Hippolyte et Aricie</i> à l'Académie royale de Musique (1733). Aussi, l'œuvre de ce compositeur peut-elle, de manière très évidente, être divisée en deux grandes périodes de création.</p>
        <h4>1715-1731 : L'assimilation des modèles : Lully, Campra, Lalande</h4>
        <p>Après avoir composé principalement des airs et des cantates, Colin de Blamont se tourne vers le théâtre lyrique au milieu des années 1720. Dans ce cadre, il opte pour un style radicalement différent, beaucoup plus dépouillé et souvent emphatique. Les conditions d'exécutions, sans doute, le poussaient à ne pas produire d'œuvres trop ciselées (trop subtiles ?) dont l'effet serait médiocre sur un grand théâtre. Ceci explique en partie l'importance dévolue au récit dans <i>Les Fêtes grecques et romaines</i> (1723), récit toutefois plus mélodique que dramatique. Les petits airs de mouvement y sont omniprésents, structurant le discours et caractérisant les personnages. Les effets harmoniques sont rares et localisés : tout au plus peut-on signaler quelques frottements de septièmes ou de neuvièmes aux cadences ; l'orchestre et les chœurs sont traités massivement. Les timbres instrumentaux ne sont pas vraiment exploités, le trio de hautbois et basson restant l'alternative principale au tutti.</p>
        <p><i>Le Retour des Dieux sur la Terre</i> (1725) affiche de nouvelles couleurs : les récits accompagnés se multiplient. Les pièces instrumentales sont plus variées et de facture parfois inattendue ; elles jouent sur les timbres, notamment des flûtes et bassons, mais aussi de la trompette. Le style général de ce divertissement est plus proche des cantates que des Fêtes grecques et romaines sans doute parce qu'il était avant tout destiné au concert, joué par une formation réduite dans un espace restreint et sans jeu de scène. <i>Au Caprice d'Erato</i> (1729), peuvent s'appliquer les mêmes appréciations, bien que le livret - plus dramatique - soit l'occasion de signer des pages fortement caractérisées (bruit infernal, sommeil, ramage, fanfare…), chacune étant mise en valeur par l'emploi d'instruments spécifiques (basses de violon, flûtes, bassons, violons, cors…). De grandes ariettes, insérées dans tous ces ouvrages, rappelle le style italianisant de Campra.</p>
        <p>De la même époque date le <i>Te Deum</i> (1726), qui révèle quant à lui la grande influence de Lalande. Si l'écriture chorale est rarement complexe, elle présente toutefois une palette plus variée que les chœurs d'opéras composés jusqu'alors, et des formes plus ambitieuses, développées par un système de modulations sommaire mais efficace, et quelques essais de fugato. Les récits de solistes, qui prennent de multiples formes, sont particulièrement inspirés.</p>
        <p>Certaines des cantates éditées en 1729 s'éloignent du modèle du genre, et se caractérisent par un style moins italianisant et de nombreux emprunts au théâtre lyrique. La souplesse vocale et les formes standardisées comme le da capo cèdent la place à des formules plus souples, comme l'arioso, l'air binaire ou le récitatif accompagné. Lié aux choix des sujets, le geste vocal se fait moins dramatique et privilégie le lyrisme. L'instrumentarium s'élargit considérablement (flûtes, hautbois, musettes, bassons, basses de viole, trompettes, timbales, violons).</p>
        <p><i>Endymion</i> (1731) conserve la physionomie des Fêtes grecques et romaines, mais s'enrichit des recherches mises en œuvre dans Le Retour des Dieux sur la Terre (les récits accompagnés notamment). Le livret permet à Colin de Blamont de signer de grandes pages vocales. Les parties instrumentales restent assujetties à l'écriture vocale. Les audaces harmoniques sont de plus en plus nombreuses mais restent très localisées.</p>
        <p>Le livre de motets (1732) est l'occasion pour Colin de Blamont d'appréhender un nouveau genre. Conçus sur un plan assez traditionnel (voisin de celui de la cantate française), les petits motets sont marqués par un style galant assez décoratif et sont tout imprégnés de modèles chorégraphiques.</p>
        <h4>1734-1750 : La révélation de Rameau</h4>
        <p><i>La Fête de Diane</i> (1734) amorce une évolution stylistique sensible : le récitatif n'est plus structuré par des airs de mouvements mais par un jeu plus rapide de modulations et d'emprunts. L'instrumentation s'enrichit considérablement, usant des flûtes, hautbois, bassons et cors avec de plus en plus de liberté et d'originalité.</p>
        <p>Il existe une réelle proximité entre <i>Les Caractères de l'Amour</i> (1736) et <i>Les Amours du Printemps</i> (1737), notamment dans les modulations du récit, le dramatisme de certaines sections (airs de basse) et l'originalité de certaines pièces instrumentales (comme les entractes). La majorité des éléments du discours appartient pourtant à un style que Colin de Blamont connaissait de longue date, et qu'il avait appliqué dans ses premières cantates françaises (<i>Circé et Didon</i> notamment). L'harmonie s'enrichit considérablement sur de longues séquences (jeu sur les modes majeurs et mineurs, accords altérés ou diminués, modulations brusques) : ces effets ne sont plus polarisés à la cadence. Les marches harmoniques, disposées de manière moins conventionnelle, donnent une allure plus moderne à certains développements. Toutefois, le badinage élégant et le ton populaire ne sont pas bannis pour autant : Colin de Blamont convoque, à dessein, de petits airs galants dans le style de l'air sérieux, des basses de musettes et des danses caractérisées (rigaudon, bourrée, passepied, tambourin…). Certaines formules d'accompagnement sont originales - arpèges, figures brisées, pédales internes - et consécutives à un traitement de plus en plus particulier de chaque instrument. Le basson, employé dans une tessiture médiane entre les violons et la basse, donne une couleur spéciale à certaines pages, évoquant Rameau.</p>
        <p>La révision du <i>Te Deum</i>, en 1744, est l'occasion de signer des pages parmi les plus réussies : à la suite de Rameau, mais dans un autre genre, Colin de Blamont renouvelle son vocabulaire harmonique. Il renforce l'accompagnement et joue sur les couleurs instrumentales pour créer la variété. Sans doute la tragédie <i>Jupiter vainqueur des Titans</i> (1745), aujourd'hui perdue, était-elle redevable à ce même style ?</p>
        <p><i>Les Fêtes de Thétis</i> (1750) synthétisent l'ultime évolution stylistique de Colin de Blamont. L'écriture instrumentale est plus nerveuse, plus ciselée. Elle a notamment recourt à d'éloquents unissons d'orchestre. Les harmonies sont audacieuses, usant des septièmes, des neuvièmes, des accords diminués et jouant avec les retards, les anticipations et les frottements liés à une riche ornementation. Pour autant, le style reste pompeux, parfois sévère, toujours dramatisé par des rythmes pointés et des fusées d'orchestre. L'écriture chorale est définitivement affranchie de son accompagnement instrumental, qui dessine autour de la voix des arabesques dynamiques. La superposition de plusieurs solistes et du chœur crée un tissu sonore complexe et grandiose qui n'est pas sans évoquer le grand motet contemporain, notamment d'un Mondonville.</p>
        <p>Toutes ces remarques tendent à montrer la fantastique évolution du style de Colin de Blamont. Peu de compositeurs - notamment parmi ses contemporains - surent ainsi se remettre en cause, saisir les accents de la " modernité ", et rester - jusqu'à un âge avancé - à l'écoute de leur temps.</p>
        <h3>Le catalogue des œuvres : présentation générale</h3>
        <p>Devenu très jeune Surintendant de la Musique de la Chambre du Roi - il avait 29 ans -, François Colin de Blamont eut à sa charge de superviser les nombreuses manifestations musicales de la Cour durant près de quarante ans. Fêtes exceptionnelles et spectacles pompeux pour célébrer les grandes heures du règne de Louis XV, mais aussi musiques du quotidien - concerts d'appartements, exécutions en plein-air ou impromptus musicaux à l'initiative de tel ou tel courtisan… Il n'est pas nécessaire de rappeler la multitude de tâches qui lui incombait pour comprendre que, tout prestigieux que fut ce poste, il ne facilitait guère une composition musicale régulière.</p>
        <p>Pourtant, le catalogue de l'œuvre de Colin de Blamont compte un peu plus d'une centaine de notices et l'on imagine, à travers différents témoignages, qu'un certain nombre d'œuvres a été perdu ou détruit : la muse de ce compositeur était donc féconde, stimulée sans doute par un cadre prestigieux, des interprètes de renom, et des moyens - logistiques et financiers - à la hauteur de ses ambitions.</p>
        <p>Dans le détail comme dans son ensemble, ce catalogue présente des caractéristiques très particulières, étroitement liées au " métier " de Surintendant :</p>
        <ul>
        <li><strong>Une grande variété de genres</strong> : Versailles, au temps de Louis XV, oscille entre solennité et intimité, démesure et miniature… À sa manière, le corpus des œuvres de Colin de Blamont traduit cette double polarité de la vie de cour, en regroupant tous les genres musicaux de son temps : ouvrages lyriques ambitieux (tragédies lyriques, ballets héroïques…), divertissements, pastorales et idylles ; cantates, cantatilles, airs sérieux et à boire ; musique sacrée ; symphonies et suites d'orchestre. Chanteur de formation, il s'est principalement consacré aux ouvrages lyriques et aux pièces vocales. Au sein de cette diversité foisonnante, le compositeur se révèle d'une grande habileté à manier les styles et les formes propres à chaque genre. S'il se montre passéiste et emphatique dans ces œuvres de circonstance, il sait rester à l'écoute de son temps dans ses cantates et ses cantatilles qu'il charge d'italianismes, et développer - dans ses airs - une poétique de la galanterie telle que la France de Madame de Pompadour la cultivait.</li>
        <li><strong>Une grande qualité des sources conservées</strong> : de par son statut, Colin de Blamont occupait une place privilégiée qui facilita son accès à différentes institutions (Académie royale de Musique, Concert Spirituel…) ainsi que l'édition régulière de ses ouvrages. La quasi-totalité de ceux-ci nous est parvenue sous la forme d'une ou de plusieurs sources éditées, généralement conservées en de nombreux exemplaires disséminés dans toute l'Europe. La Bibliothèque nationale de France et la Bibliothèque municipale de Versailles conservent l'essentiel des sources musicales, provenant des anciens fonds de la musique du Roi, du Concert Spirituel et de l'Académie royale de Musique. Seules les musiques " d'accompagnement ", pièces instrumentales pour le Souper du Roi ou pour la fête de Saint-Louis, circulèrent sous forme de manuscrits et sont aujourd'hui perdues. Cette abondance de partitions éditées fait toutefois regretter la rareté des sources manuscrites, notamment autographes. Seul le manuscrit des représentations d'Endymion à l'Académie royale de Musique semble de la plume de l'auteur, plume que l'on ne retrouve que de loin en loin, apportant de laconiques corrections dans l'édition de quelques pièces en vue de futurs retirages.</li>
        <li><strong>Une documentation abondante, reflet du rôle officiel de cette musique à Versailles</strong> : les organes de propagande de la politique royale, le <i>Mercure de France</i> ou la <i>Gazette de France</i>, se font l'écho fidèle des concerts donnés chez la Reine ou de l'éxécution des <i>Te Deum</i> durant la Messe du Roi. Mais les commentaires se bornent le plus souvent à citer le Surintendant sans proposer de véritable débat sur les qualités de son œuvre, contrairement aux polémiques que soulèvent certains de ses contemporains - Rameau en tête - . Cette documentation a principalement un intérêt historique et social, n'abordant que très rarement des considérations esthétiques ou stylistiques : celles-ci sont à chercher dans les " <i>Mémoires</i> ", " <i>Journal</i> " ou " <i>Correspondances</i> " de l'époque, qui permettent, parfois par des bribes presqu'insaisissables, de mieux comprendre comment le compositeur fut perçu en son temps. C'est au duc de Luynes, par exemple, que l'on doit les anecdotes les plus piquantes concernant la " Querelle des <i>Te Deum</i> " qui opposa Colin de Blamont aux Sous-Maîtres de la Chapelle royale.</li>
        </ul>
        <p>Pour toutes ces raisons, le profil du catalogue de l'œuvre de Colin de Blamont est très spécifique : il se caratérise notamment par l'abondance de " commentaires contemporains ", concernant surtout les ouvrages lyriques. J'ai tenu à les joindre systématiquement aux notices de chaque ouvrage, afin de regrouper ici l'état actuel des connaissances, de le mettre à la disposition de tous, et d'éviter aux chercheurs d'avoir à recommencer le fastidieux travail de collecte auquel je me suis déjà astreint.</p>
        <p>Il va de soi qu'un tel catalogue ne peut prétendre à l'exhaustivité. Certaines sources ou certaines œuvres de Colin de Blamont referont sans doute surface dans les prochaines années, remettant peut-être en cause mes conclusions : c'est là le lot de toute recherche.</p>
        <p>L'organisation de ce catalogue répond à un classement générique :</p>
        <table>
        <tr>
        <td>FCB. 000 à 099</td> 	<td>Grands motets</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 101 à 199</td> 	<td>Petits motets</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 201 à 299</td> 	<td>Œuvres lyriques</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 300 à 399</td> 	<td>Petits opéras (divertissements, idylles, actes de ballet ... )</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 400 à 499</td> 	<td>Intermèdes</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 500 à 599</td> 	<td>Cantates</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 600 à 699</td> 	<td>Cantatilles</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 701 à 799</td> 	<td>Airs</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 801 à 899</td> 	<td>Œuvres instrumentales (concertos, partitas, suites…)</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 901 à 999</td> 	<td>Écrits</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB.receuil.01 à 99</td> 	<td>Recueils</td>
        </tr>
        </table>
        <p>Certaines notices regroupent des commentaires évoquant l'exécution d'ouvrages non identifiés et/ou perdus :</p>
        <table>
        <tr>
        <td>FCB. 000</td> 	<td>grands motets non identifiés</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 300</td> 	<td>divertissements non identifiés</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 400</td> 	<td>intermèdes non identifiés</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 500</td>	<td>cantates non identifiées</td>
        </tr>
        <tr>
        <td>FCB. 600</td> 	<td>cantatilles non identifiées</td>
        </tr>
        </table>
        <h3>Remerciements :</h3>
        <p>Je tiens à remercier chaleureusement toutes celles et ceux qui m'ont accompagné dans ce long travail :</p>
        <p>Jean Duron et Georgie Durosoir, qui ont encadré et encadrent toujours mes travaux sur François Colin de Blamont.</p>
        <p>Les chercheurs et musicologues associés au Centre de Musique Baroque de Versailles, pour les informations et les conseils qu'ils m'ont judicieusement prodigués : avant tout Catherine Cessac, GérardGeay, Thomas Leconte, Louis Castelain et Joseba Berrocal.</p>
        <p>L'équipe de l'Atelier d'études du CMBV, et tout particulièrement Christophe Doinel, Jérémy Crublet, Barbara Nestola, Nathalie Berton, Sylvie Lonchampt et Viviane Niaux.</p>
        <p>Madame D. pour la saisie d'informations longues et fastidieuses ; Virginie Estève pour la mise à jour et l'ultime mise en forme du catalogue.</p>
        <p>Les équipes de la Bibliothèque nationale de France, pour leur efficacité et leur accueil chaleureux.</p>
        <p>Je dédie tout particulièrement ce catalogue à Corinne Daveluy qui, la première, a encadré et accompagné mon travail de recherche et de mise en forme. Sans elle, un tel projet n'aurait jamais vu le jour.</p>
        <p style="text-align: right"><strong>Benoît Dratwicki</strong></p>
        </descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="CHARPENTIER">
        <nom_projet>CHARPENTIER, Marc-Antoine</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="DANIELIS3">
        <nom_projet>DANIELIS, Daniel</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="DAUVERGNE">
        <nom_projet>DAUVERGNE, Antoine</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="DUPUY">
        <nom_projet>DUPUY, Bernard-Aymable</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="JACQUET_LA_GUERRE">
        <nom_projet>JACQUET DE LA GUERRE, Elisabeth</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="LECLAIR">
        <nom_projet>LECLAIR, Jean-Marie (oeuvres imprimées)</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="LEJEUNE">
        <nom_projet>LEJEUNE, Claude</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="MASCITTI">
        <nom_projet>MASCITTI, Michele (éditions françaises des sonates)</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="REBEL">
        <nom_projet>REBEL, Jean-Féry</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
    <projet_info id="VALETTE_DE_MONTIGNY">
        <nom_projet>VALETTE DE MONTIGNY, Joseph</nom_projet>
        <descr_projet>à compléter</descr_projet>
    </projet_info>
</projets>